\pagestyle{plain}
\addcontentsline{toc}{section}{\textbf{İnternet'i Geri Alalım} \\ Koray Löker}
\vspace*{12px}
\begin{center}
\section*{İnternet'i Geri Alalım \\ {\normalsize Koray Löker}}

\shorthandoff{=}
\includegraphics[width=0.7\textwidth]{genel.jpg}
\shorthandon{=}

{\scriptsize 19 Mart 2011, Özgür Basın Özgür Toplum Yürüyüşü, Ankara}

\end{center}

\newpage
\pagestyle{fancy}
\lhead{\textbf{\small Koray Löker}}


Wikileaks bir anahtar sözcük. İnternet üzerinde, kendiliğinden oluşan ortamlarda konuşmaya başladığımız sonra panel biçiminde sürdürdüğümüz uzun soluklu bir tartışmayı işaret eden bir anahtar sözcük. Anahtar sözcüklerin bir faydası konu başlığı gibi çalışmak, ilişkilendirildiği herhangi bir metni, içeriği, bilgiyi tanımlar hale geliyor. Yeni medya açısından daha kritik bir faydası ise kuşkusuz semantik bir bağ oluşturma becerisi; yani hangi içeriklerin, hangi bağlamların aslında ne üzerinden bir araya getirilerek değerlendirilebileceğini göstermesi.

Wikileaks bu açılardan son büyük sızıntısı, Cablegate adı verilen diplomatik kriptoların yayınlanması ile birçok bağlamı birden dünya gündemine sokan bir anahtar sözcüğe dönüştü. Türkçe konuşulan -ve Ö. Uçkan'ın sıkça referans vermeyi sevdiği geçici otonom bölge kavramıyla ilişkilendirebileceğimiz- sosyal medya oluşumlarında bu anahtar sözcük üzerinden İnternet'in değişim gücü, malumata ve bilgiye erişim yollarında yarattığı alternatifleri çok konuştuk. Bu konuşmanın tarafı olan, öne çıkan insanlarla bir araya geldiğimizde tekrara düşmemek için doğal bir işbölümü yapmayı başardığımızı, birbirimizi tamamlayarak bir birikim yaratmayı hedeflediğimizi de iddia etmek mümkün. Bu yazının çerçevesi de işte bu doğal işbölümünde, kendi üzerine düştüğüne inandığı konuları bağlama eklemeye yönelik olmaya çalışmakta...

Cablegate sızıntısı/skandalı henüz soğumadan -elbette burada ana akım medyanın sıcak ilgisini kaybetmekten değil, çünkü onun ömrünün çok kısa olduğu malum- Kuzey Afrika coğrafyasında birbiri ardına gelen isyanlar, bu bölgede uzun zamandır hüküm süren baskıcı yönetimlere karşı bir domino etkisi içerdiği de söylenen halk ayaklanmaları konuya eklendi. Tunus'ta işsiz bir öğretmenin geçinebilmek için dayandığı son çare olan işporta tezgahına el konulmasını protesto etmek için kendini yakması bütün bir bölgeyi saran bir yangının başlangıcına dönüştü. 

Ayaklanmaların tarihteki benzerlerinden ayrıldığı noktalardan biri de organizasyonun ağırlıkla İnternet üzerinden kurulması oldu. İnternet'in yeni muhalefet yöntemleri arasındaki varlığı aslında kendi tarihine eşdeğer. Geçtiğimiz yıllarda özellikle İran'da yine başrol oynadığını da unutmamak gerekir. Kuzey Afrika isyanlarındaki temel fark büyük olasılıkla hükümetlerin bu yeni taktiğe karşı geliştirdiği topyekûn baskı yöntemi olarak hatırlanacak. İnternet'i basit bir ev aleti gibi, kökten kapatmak denenebileceği hep tartışılan ama tahayyül edilemeyen bir fikirdi. Özellikle İnternet'in ticari hacmi böyle bir yönteme başvurulmasını pratikte imkansız kılacaktır diye düşünülüyordu. Önce Tunus, sonra Mısır ve ardından Libya bu konuda -halklarının birbirlerinden güç ve motivasyon alırken yaptığı gibi- taktiği paylaşarak birbirleri ardına bu taktiğe başvurdular.

İnternet'in tam olarak kapatılabilmesi teorik olarak imkansız olmasına rağmen böyle bir deneme yapılabilmesini sağlamanın temeli, İnternet'in tasarlandığı yapıdan uzaklaşarak gitgide ticari, merkezileşme eğilimli bir yapıya evrilmesi diye iddia etmek mümkün. Bunun göstergeleri konuyu, bu değişimin lokomotif aktörleri de olan ana akım medya ve İnternet devi şirketlerin tavırlarında bulunabilir. 

İnternet çıkış noktasında askeri haberleşmenin düşman tarafından kesintiye uğratılamayacak bir mimariye sahip olabilmesi fikrinden beslendi. Belirli bir merkez algısı olmaması, o merkeze saldırılarak ağın çökertilmesi engellenebiliyordu. En zayıf halka kavramı bağlantısı tek boyutlu bir hattı tarif eden zincir benzetmesinde işlevsel olabiliyor. Zayıf halkanın iki yanındaki diğer halkalar arasındaki bağlantıyı koparmak zincirin bütünden aldığı güce darbe vurmaya yarıyor. Halkaların her birinin, diğer tüm halkalarla aynı zemin üzerinde haberleşmesi, aracısız davranabilme özelliği her halkayı tek tek hedef almayı gerektirdiği için muazzam bir savunma ağını doğal olarak tesis etmiş oluyor.

Günümüzde İnternet'ten anladığımız şeyin bu kavramın karşılığı bir organizasyon olduğunu iddia etmekse hayli güç. Bunu çok basitçe muhalefet hareketlerinin İran ve Tunus'ta Twitter; Mısır'da Facebook ile özdeşleşmesinden anlayabiliyoruz. İnternet'te üyeleriyle demokratik ve katılımcı ilişkiler kuran dev organizasyonlar da var. Bilinen en büyük hacimli örnek Wikipedia projesi. Kâr amaçlı olmayan bir vakıf tarafından yürütülen projeye katkıda bulunanlar, üretimi kamusallaştırarak paylaşıyor. Oysa Twitter, Facebook birer şirket ve doğal amaçları kâr elde etmek. Kimi zaman bu şirketlerin karakteristik olarak özgür ruhlu ve genç sahiplerinin, ürünlerinin böyle amaçlar için kullanılıyor olmasından duydukları gurur, bu hareketlere destek olarak algılanabiliyor. Bu durumun bir silah tüccarının, bir devrimde kullanılan silahlardan duyduğu memnuniyete benzetilmekten ziyade, politik bir destek gibi algılanmasının sakıncaları ne yazık ki çok dillendirilmiyor.

Bir başka önemli nokta da İnternet'in bir iletişim aracı olarak doğrudan kültür ürünü olması ve bu nedenle deneyimin algıda hayati öneme sahip olması. İnternet'le tanışan insanların dev bilgi yığını karşısında yol bulmak için kullandığı araçlar bu dinamik yapıyı hızlıca eski medyalarla benzer kullanım alışkanlıklarıyla dolduruyor. Kısaca söylemek gerekirse, İnternet işleyişi ve teknolojisine ait kuramsal ve teknik bilgi gerektirmeyen tüketim o kadar yaygın hale geliyor ki, o ürünlerin yokluğu İnternet'in yokluğu ile eşdeğer tutuluyor. Bu yanılgı yalnızca kullanıcılar için geçerli demek doğru değil. O kadar baskın bir algı ki, iktidar da aynı hataya düşerek İnternet'in kapatılabilir bir şey olduğunu zannediyor.

İnternet hizmeti masraflı altyapılara dayalı olduğu için büyük yatırımlar gerektiriyor. Bu yatırımların sahipleri de genellikle eski medyanın da sahibi olan küresel şirketler. Gün geçtikçe satın almalar ve büyümeler yoluyla bu manzara daha da netleşiyor. A.B.D.'deki en büyük servis sağlayıcı firmaların hangi holdinglerin parçası olduğunu görmek yeterli.

Oysa teorik olarak İnternet'in tamamen kullanıcılar arasında kurulacak bir ağ olarak küreselleşmesi de mümkün. Daha önceki medyalara kıyasla İnternet'in bir avantajı da aslında kendisinin de sanal olması. Yani fiziksel olarak sadece İnternet'e özgü bir altyapı gerektirmemesi. Radyo ile, telefon ile taşınabilen bir sanal ağ olabilmesi. Radyo ve TV yayınlarının ortaya çıkışlarını takiben lisanslar kullanılarak denetim altına alınmasına karşın, İnternet denetim dışı alanlardan tamamen özgür ve otonom biçimde örgütlenmeye uygun bir teknoloji. Elbette bu kolay değil, çünkü öncelikle bu bilginin dolaşıma girmesi gerekiyor. Şu an için bu denetlenen bir alanda denetim dışı bir alanın inşası fikrini paylaşmak anlamına geliyor. Bu durumun kendine has zorlukları 20. yy. düşünce dünyasının hemen her akımında ele alınarak bu konuda dev bir birikim oluşturdu.
\begin{spacing}{0.97}
Bir alternatif örgütlemekle ilgili bu notları şimdilik kenara koyarak devam edersek, mevcut durumda iki ayrı çabaya girişmek anlamlı görünüyor. İlk yapılabilecek şey, popüler adreslerden oluşan ve markalarla özdeşleşen içerik ağını merkezi olmaktan çıkarmak. Örneğin Facebook'un her şeyi bir araya getiren yapısına inat herkesin bağımsız bloglar kullanarak kendini ifade etmesi. Hatta bunu Wordpress gibi özgür yazılımlar sayesinde kendi servisini kendin verme deneyimiyle birleştirmek de önemli. Böylece hem blogspot gibi merkezi servislerin tek hamlede devre dışı bırakılmasına önlem almak hem de uzun vadede kullanıcıların organizasyonuyla hayata geçirilebilecek bir altyapının ilk adımlarını atmak mümkün.

İkinci olarak da merkezi servislerin ilke ve işleyişlerine müdahale edecek bir organizasyon zorlanmalı. Bu ihtiyacın en temel çıkış noktası, web 2.0 servislerinin sermayesi olan içeriğin, o servislerin kullanımıyla ortaya çıkıyor olması. Bir başka deyişle, kullanıcının zaten kendi ürettiğini dolaşıma sokuyor olduğu gerçeği. Bu basit gerçekten yola çıkarak katılımcı yönetim modelleri, kişilik haklarının, mahremiyetin korunmasına yönelik demokratik denetim mekanizmaları belirlenmeli ve bu mekanizmaları hayata geçiren servisler tercih edilmeli.

Bu tartışmaları bir araya getiren anahtar sözcükle tekrar bağlantıya geçersek; Wikileaks, yarattığı büyük etki ile iletişimden anladığımızı, vatandaş ve devlet arasındaki dengelerin nasıl olabileceğini tekrar hatırlatarak muazzam bir hizmet sundu, sunuyor. Buna rağmen aracılığıyla sızdırılmak üzere teslim edilen belgeler üzerindeki tasarrufunun kişiselliği, yayın politikasını belirleyen ilkelerin kişiye bağımlı kalması, teknik anlamda çığır açan bu yeni medya aktörünün, en eski usûl medya alışkanlıklarını yeniden üretmesi sonucunu doğuruyor. Bu çok öncelikli bir sorun değil, zira kullanılan teknoloji erişime açık, özgür bir teknoloji. Bunun sonucu olarak birçok başka öncelikler üzerinden kendini anlamlandıran alternatif sızıntı siteleri hayata geçirildi. İnternet'in düşük maliyetlerle alternatif örgütleyebilme becerisinin eşsiz örnekleri olan bu projeler, konuya ne kadar çok açıdan yaklaşabileceğimizi bir kere daha ispatladı. Bunu tüm İnternet servisleri için yapabileceğimizi hatırlamalı, teknik düzeyde aştığımız sorunları kültürel anlamda nasıl aşabileceğimizi düşünmeye başlamalıyız. 
\end{spacing}